<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>高贵冷艳</title>
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://mayliar.github.io/"/>
  <updated>2017-01-24T03:55:20.114Z</updated>
  <id>http://mayliar.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Mayliar</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>我为什么不喜欢别人夸我“贤惠”？</title>
    <link href="http://mayliar.github.io/2017/01/11/%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%B8%8D%E5%96%9C%E6%AC%A2%E5%88%AB%E4%BA%BA%E5%A4%B8%E6%88%91%E2%80%9C%E8%B4%A4%E6%83%A0%E2%80%9D%EF%BC%9F/"/>
    <id>http://mayliar.github.io/2017/01/11/我为什么不喜欢别人夸我“贤惠”？/</id>
    <published>2017-01-11T15:32:32.000Z</published>
    <updated>2017-01-24T03:55:20.114Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;我的母亲做饭很好吃，并且料理家务能力也是一级棒。在我年纪尚小的时候，她除了以一己之力承担了全家的吃饭穿衣沐浴睡觉等问题，还利用业余时间搞了许多副业：她会做衣服，给我裁裙子，会将一团团毛线编织成配色完美漂亮的毛衣、围巾，还会剪窗花，会草编，会叠彩纸……我觉得如果母亲有一个更大更好的平台，她还会开发出更多隐藏技能出来（后来经过查询我才知道，我伟大的母亲，她的确是个处女座，完美主义者，注重细节，并且有轻微洁癖）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我知道大家提起我的母亲，都会夸她是个“贤惠的女人”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从小耳濡目染，并且继承了一些基因的缘故，我长到这么大，也学会了做饭，做家务，闲的时候洗衣拖地擦桌子抹玻璃，把家里整理的井然有序。这些事情被人知道了，总会有人发自内心地夸我，“你真贤惠！”并且期待我能有一个被夸奖之后非常高兴及自豪的回应。然而我的反应却很奇怪，打个比喻就是，炉子里的火，本来烧的好好的，突然被泼了一盆凉水，“嗞拉”一声——熄火了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;来划重点了！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我！非！常！不！喜！欢！别！人！夸！我！贤！惠！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;有个别别出心裁者，还变着法儿地夸：“诶，你名字里有个慧，难怪这么贤惠。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我贤你个大头鬼！睁大眼睛仔细瞧，这特么是一个字儿吗？！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于我为什么不喜欢被夸这个词，是有渊源的。小时候懵懂时期，听到这个词就莫名其妙觉得不舒服，但是说不出来哪里不舒服，凭我小朋友的直观感觉，这不算什么能称得上是夸赞人的词汇，甚至不能算个好词。但是毕竟还小，世界观还没形成，跟人争辩都还没有理论基础支撑那一种。然，今时不同往日，当今年第五十八次被不明真相的吃瓜群众夸赞“贤惠”时，骆驼身上的那根稻草终于压下来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个人可以同时具备很多优点，将这些优点归纳整理以后你会发现，有些优点是天生的，属于自带属性，如智商高、五官漂亮、身材比例好、悟性高、记忆力强，甚至包括身体机能上的，有的人天生运动能力强、反应快、弹跳好、平衡力超群（参见为国争光的运动健儿），这些属性之所以能成为一个人的优点，是因为在某种程度上他人不具备，或者虽然具备但是相差甚远，它可以使人在社会活动中具备更多的竞争优势。还有一些优点，则是通过后天的努力养成的，如自律、诚实、坚强、有责任心、有风度、待人真诚、礼貌、脾气好、讲卫生等。这些优点在我看来，称之为优点其实并不贴切，只能称之为一种优势，一种好的习惯。当周围所有人都通过后天努力获得这种优势时，那么这种优势的优势效果就归于零、基本可以忽略不计了。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“通常夸一个女人漂亮；如果不漂亮，可以夸她聪明；如果既不漂亮，又不聪明，可以夸她有气质；如果没有气质，可以夸她可爱；如果也不可爱，还可以夸她善良；如果都没有，就夸她健康。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;曾经看过这句话，现在记忆犹新。这句话充分说明了，夸人一定是有个先后顺序的。面对一个又聪明又漂亮的女人，你不可能一上来就越过她的聪明漂亮，去夸她善良，健康。小时候同学之间写期末互评，有的同学优点很多，根本不用怎么想就能把那一栏写满，然而到一些表现普通的同学时，总会搜肠刮肚想一些诸如“尊敬师长、团结同学、乐于助人、吃苦耐劳”这样的格式词汇草草填上。先天优点与后天优点的区别就体现在这里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而在我看来，“贤惠”这样的词，夸赞效果大概等同于“健康”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么问题来了，有人会很疑惑：对于女人这种会做饭爱搞家务还没有怨言的行为，到底该怎么夸呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的回答是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;为什么要夸呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;为什么要夸呢？？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;为什么要夸呢？？？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这也可以算是我一个疑惑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;会做饭，爱做饭，能做出好吃的饭，是因为这个人恰好会做，喜欢做，更进一步，做出一顿美味的饭对于她来说，是有可能等同于升职加薪的一种成就感。换个说法，她现在喜欢做饭，有可能越来越喜欢，也有可能有一天就不喜欢了，完全取决于个人兴趣。做家务同理，现在有一点儿洁癖，总想把家里搞得一尘不染，兴许有一天，洁癖突然就没了呢？人突然变懒了呢？这个时候饭不好好做，家务不好好搞，是不是还得批评此人“不贤惠”？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到底，人们评价一个人贤不贤惠，还是取决于自己的感受。以男同胞尤甚。这也就不奇怪“贤惠”后面总还跟着一句话了——“嗯，可以娶回家”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;娶回家干啥？伺候你啊？哪一天达不到贤惠的标准了，是不是还得离？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国古代的妇女，一直被要求做到“三从四德”，女人不应当有自己的追求，最大的人生价值就是生育，传宗接代，如果在此基础之上能充分发光发热，把自己的一生奉献到“侍奉公婆”“相夫教子”事业上，那就真称得上是“物尽其用”“贤良淑德”了。历史的车轮滚滚向前，一直开到现代，改革春风吹进门，妇女学会了维权。时至今日，已经呈现出一片大好势头，许多妇女同志都已经摆脱了封建思想的束缚，翻身把歌唱，当家做主人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是，实际情况并没有想象中那么乐观。不得不说，人类是一种极为聪明的动物，懂得趋利避害，懂得通过隐蔽的方式实现自身利益最大化。如前所述，我们对一个人做出评价，多少会掺杂一些主观感受，把自己的利益诉求揉进去。人们将“贤惠”这样的词汇发明出来，定义为一种“优点”，并且规定为女性“专用”，实在是一个巧妙的阴谋。评价一个女人贤惠，真的是在夸这个女人吗？如果是在夸，那么是在夸什么？不觉得奇怪吗？一个真正的优点应当对应一项过人的能力，贤惠对应什么？奉献？付出？牺牲？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与其说这是一种优点，不如说，这是一种选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人人生而不同，有的人爱颠沛，爱闯荡，爱路途壮阔；有的人则爱平淡、爱无为、爱岁月静好。有的人好索取，有的人喜付出，人生的姿态有千万种。你不能去定义哪一种人生是正确或错误，那么，对于女人，为什么要认为“贤惠”就是一种优点，而诸如追求人生理想、闯荡花花世界、体验新奇生活这样的行为，就要定义为“不会过日子”“不是正经女人”“不能娶回家”呢？说到底，还是因为女人一旦将自己的人生价值抽离出家庭设定，定义到更为广阔的天地中去，对于男人和男方家庭的利益会造成巨大损伤罢了。这个并不是难以理解的事情，有趣的是，中国社会通过“择偶”这样的行为，不断对妇女同胞们洗着脑，有的女人得到“贤惠”这样的评价，真会将之视为一种优点并贤耕不辍，努力向更加贤惠的标准靠近，路是越走越远，整个人也逐渐面容模糊了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不知道母亲被人评价“贤惠”时，是一种怎样的心情。事实上，经常能听到男人对女人有这样的评价，很少听到女性之间对于彼此有这种称赞。我没有做过社会调查，不知道女性对于这个词整体印象到底如何，只知道当两个女人谈起另一个女人“贤惠”时，言辞之间多少有一些怜悯与同情。都说女人善妒，一个女人漂亮，会引起嫉妒；一个女人聪明，会引起嫉妒；甚至一个女人可爱，也会引起嫉妒。唯独一个女人贤惠，不会引起任何人嫉妒。从这个意义上来说，贤惠到底算是一种优点，还是一种悲哀呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的母亲，有时候是哼着歌曲开心地在厨房做饭，更多的时候，她会感到累，她想歇一歇。贤惠怎么样，不贤惠又怎么样，开心的时候做饭，不开心的时候就不做饭，难道不是最好的人生？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（本文仅代表个人观点，无意批判曾经对我使用过这个词的男性朋友，知道你们的确是想夸我，以后请不要再夸了。）&lt;/p&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;我的母亲做饭很好吃，并且料理家务能力也是一级棒。在我年纪尚小的时候，她除了以一己之力承担了全家的吃饭穿衣沐浴睡觉等问题，还利用业余时间搞了许多副业：她会做衣服，给我裁裙子，会将一团团毛线编织成配色完美漂亮的毛衣、围巾，还会剪窗花，会草编，会叠彩纸……我觉得如果母亲有一个更大更好的平台，她还会开发出更多隐藏技能出来（后来经过查询我才知道，我伟大的母亲，她的确是个处女座，完美主义者，注重细节，并且有轻微洁癖）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我知道大家提起我的母亲，都会夸她是个“贤惠的女人”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从小耳濡目染，并且继承了一些基因的缘故，我长到这么大，也学会了做饭，做家务，闲的时候洗衣拖地擦桌子抹玻璃，把家里整理的井然有序。这些事情被人知道了，总会有人发自内心地夸我，“你真贤惠！”并且期待我能有一个被夸奖之后非常高兴及自豪的回应。然而我的反应却很奇怪，打个比喻就是，炉子里的火，本来烧的好好的，突然被泼了一盆凉水，“嗞拉”一声——熄火了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;来划重点了！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我！非！常！不！喜！欢！别！人！夸！我！贤！惠！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="人生感悟" scheme="http://mayliar.github.io/categories/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
      <category term="贤惠" scheme="http://mayliar.github.io/tags/%E8%B4%A4%E6%83%A0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>离别到来的时候不是轰然的巨响，而是接近无声的呜咽。</title>
    <link href="http://mayliar.github.io/2016/12/22/%E7%A6%BB%E5%88%AB%E5%88%B0%E6%9D%A5%E7%9A%84%E6%97%B6%E5%80%99%E4%B8%8D%E6%98%AF%E8%BD%B0%E7%84%B6%E7%9A%84%E5%B7%A8%E5%93%8D%EF%BC%8C%E8%80%8C%E6%98%AF%E6%8E%A5%E8%BF%91%E6%97%A0%E5%A3%B0%E7%9A%84%E5%91%9C%E5%92%BD%E3%80%82/"/>
    <id>http://mayliar.github.io/2016/12/22/离别到来的时候不是轰然的巨响，而是接近无声的呜咽。/</id>
    <published>2016-12-22T13:49:58.000Z</published>
    <updated>2017-01-24T03:56:16.380Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;大概是七八岁的一个冬日，将暮未暮，天气阴沉，空气干冽，我突然对于人生有了一些想法。虽然只走过了一生岁月的一个零头，但是早智的我俨然已经具备了一定的思辨能力，对一些哲学命题开始了涉猎，譬如我是谁，我从哪里来，要往哪里去。冬日的黄昏被晚来天欲雪烘托出别样的气氛，我意识到人生将会个是很漫长的过程，我也不会永远停留在学会思考的这一刻，以后还会有很多重要的时刻，我该如何使得它们永恒存在呢？一个最简单的方法是——记录。我认真环顾四周，是我熟悉的家的样子，每样东西都规矩地守在自己的位置上，窗外是树木掉光叶子的萧条景象，天空昏暗，晚上将会降雪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是我记忆里的一个节点，如果将来有不能把握的事情，回想起那一刻就好了，我从那里走来，开始探索世界的奥秘，我会遇到很多人，经历很多事，也会离那一刻越来越远，但是不用害怕，只要我永远记住那一刻，那一刻的所有事物都将会是永恒存在的，那一刻的我也会永恒存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来我升学，搬家，从幼女长成少女，再从少女长成文艺女青年，不知不觉，距离那一刻，已经过了将近二十年，当年小小的零头，也滚成了人生的三分之一。对于记录，我依然保持着谜一样的嗜好，车票，购物小票，消费单，我从不会随手扔掉。一件有意思的事是，通过分析很久以前的一张小票，我总能顺利想起当天的情景，跟谁在一起，做了什么事，心情晴朗还是悲伤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时间会改变很多东西，小票上面的字迹，甚至长不过我保存它的期限，就随着岁月蒸发了。&lt;/p&gt;
&lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;曾经陪伴在我身边的人，也以各种姿态，从我的世界里消失了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果每个人身上都可以贴一个标签以方便我将来想起的话，我大概会贴最初的相识与最后一次相见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;世上所有的相识都是相似的，你叫什么名字，我叫什么名字，从这个话题可以延伸开来，扯出风马牛不相及的更多话题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;离别却有千万种形态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有的离别，是一个非常缓慢的过程。你会突然想起这个人，查找一下聊天记录，哦原来已经这么久没联系了啊。他也许也会突然想起你，发出同样的感慨。相信我，如果这样一个让人动容的瞬间出现了，而你们依然不会联系的话，以后可能再也不会有联系了。人生聚散皆有时，此种方式最寡淡。我也是一个相当寡淡的人，从我很少主动找人聊天就可以看出。因此我非常愿意看到自己悄无声息淡出别人的世界，仿佛这样的结果会使灵魂更加透明一些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有的离别，则是猝不及防的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓的生离，死别。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;“很多事情发生之时，你并不知道这是你人生中的最后一次。那样的场景，那时的人，那时的风，那时的心情，都不会再有第二次。所以，有什么好遗憾的呢，猝不及防才是人生的真谛。我被它吸引着，决心疲倦又充满好奇地活下去。”&lt;/p&gt;
&lt;footer&gt;&lt;strong&gt;某一日微博&lt;/strong&gt;&lt;/footer&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是我非常待见的一种告别方式。最好是没有任何征兆，我也无需做任何准备。我们在楼梯拐角处道别，稀松平淡如过去的每一日，甚至约好了明天的午饭地点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后在此后漫长的一生里，再也没见过。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;blockquote-center&quot;&gt;&lt;p&gt;年少时，我们因谁因爱或是只因寂寞而同场起舞。&lt;br&gt;沧桑后，我们何因何故寂寞如初却宁愿形同陌路。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;感谢上天赋予我一种能力，使得我可以迅速接受各种稀奇古怪甚至莫名其妙的事情。世界也总在以自己的方式赠予我惊喜。而且我已经学会了做一个沉默寡言的人，当发问或作答都无用的时候。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与生离不同，死别是让我敬畏的另一种方式。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;“一个人死了，就意味着从此可以不把他当作一个人，而把他当作一件事。一件事发生了以后，就再没有变化的余地。”&lt;/p&gt;
&lt;footer&gt;&lt;strong&gt;王小波&lt;/strong&gt;&lt;cite&gt;《红拂夜奔》&lt;/cite&gt;&lt;/footer&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;你说人生多离奇。人死了，成为一件事，成为过去式，别人谈论起这个人曾骑在马上东倒西歪，再不是谈论这个人，而是谈论这件事。一个人是一座时钟，他死了，钟就停了，人们还可以摆弄他，倒拨他，回溯他，但是无法让他再往前走一步了。他告别了这个世界，以一个事件的方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若一个人以猝不及防的死亡向我告别，我会将余生活成他希望看到的，我的样子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我从没有对人提起过，我有多后悔。因为那一日天气晴朗，我忘了做很多事情，以为命运会沿着预想的轨迹一直行驶下去。只是因为太年轻，经历的事情太少，我把人生多意外这样的状况选择性地忽略了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不管当时有多么痛不能当，时间的车辙会碾压一切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真正的道别是没有道别，真正的离开都是不告而别。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;blockquote-center&quot;&gt;&lt;p&gt;最初相见时，笑靥仍觉不够。&lt;br&gt;最后离别时，泪水总显多余。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;许多年过去，我还是会时常想起那一个将要落雪的黄昏。我从那里走来，迎接属于我的命数。一路的风尘仆仆人来人往拼凑了我现在生活的模样，每个人出现，都会留下一些东西。然后在离开的时候，再留下一些东西。虽然再不会有任何瓜葛，但是仍然感谢你光荣的出场及绅士一般的谢幕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;凉薄又宽宏的我，并没有什么特别之处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只是格外让人难忘而已。&lt;/p&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;大概是七八岁的一个冬日，将暮未暮，天气阴沉，空气干冽，我突然对于人生有了一些想法。虽然只走过了一生岁月的一个零头，但是早智的我俨然已经具备了一定的思辨能力，对一些哲学命题开始了涉猎，譬如我是谁，我从哪里来，要往哪里去。冬日的黄昏被晚来天欲雪烘托出别样的气氛，我意识到人生将会个是很漫长的过程，我也不会永远停留在学会思考的这一刻，以后还会有很多重要的时刻，我该如何使得它们永恒存在呢？一个最简单的方法是——记录。我认真环顾四周，是我熟悉的家的样子，每样东西都规矩地守在自己的位置上，窗外是树木掉光叶子的萧条景象，天空昏暗，晚上将会降雪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是我记忆里的一个节点，如果将来有不能把握的事情，回想起那一刻就好了，我从那里走来，开始探索世界的奥秘，我会遇到很多人，经历很多事，也会离那一刻越来越远，但是不用害怕，只要我永远记住那一刻，那一刻的所有事物都将会是永恒存在的，那一刻的我也会永恒存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来我升学，搬家，从幼女长成少女，再从少女长成文艺女青年，不知不觉，距离那一刻，已经过了将近二十年，当年小小的零头，也滚成了人生的三分之一。对于记录，我依然保持着谜一样的嗜好，车票，购物小票，消费单，我从不会随手扔掉。一件有意思的事是，通过分析很久以前的一张小票，我总能顺利想起当天的情景，跟谁在一起，做了什么事，心情晴朗还是悲伤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时间会改变很多东西，小票上面的字迹，甚至长不过我保存它的期限，就随着岁月蒸发了。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="人生感悟" scheme="http://mayliar.github.io/categories/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
      <category term="离别" scheme="http://mayliar.github.io/tags/%E7%A6%BB%E5%88%AB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>放心， 你的女儿不会是例外。</title>
    <link href="http://mayliar.github.io/2016/12/10/%E6%94%BE%E5%BF%83%EF%BC%8C%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%A5%B3%E5%84%BF%E4%B8%8D%E4%BC%9A%E6%98%AF%E4%BE%8B%E5%A4%96%E3%80%82/"/>
    <id>http://mayliar.github.io/2016/12/10/放心，你的女儿不会是例外。/</id>
    <published>2016-12-09T17:21:21.000Z</published>
    <updated>2017-01-24T03:55:45.041Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;我们整个家族，跟我同辈的一共有六个女孩子。我是最小的那一个。某一年冬天 ，由于一个长辈过生日的缘故，我们难得聚在了一起。到了晚上，其他人都散去了，我们买了食材，相约到其中一个姐姐家去吃火锅。这是一段真正的姐妹时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记得那天晚上灯光昏暗，我们说着一些无关痛痒的闲话，然而话题的最终归宿，总能落到婚姻的不幸上来。她们过得不幸福，然而什么都改变不了。人们总是习惯将这种无力改变的事情，归结为宿命。当时的我坐在她们之中，看着我曾经年轻美丽的姐姐们，身材开始发福，嘴角出现皱纹，眼神也失去了澄澈。这是一种让我感到恐惧的变化，虽然不露声色，却日日夜夜每分每秒持续进行着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;眼睁睁看着美丽的女人衰老下去，是一件残忍的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是我又能感觉到，她们注视着我，眼神重新变得温柔。&lt;/p&gt;
&lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;“我们的小妹，读过很多书，将来一定会过上很好的生活，她会是个幸福的人。”这是她们对我的祝福。彼此昏暗的灯光下，我也曾这样祝福着自己。然而，距离那一次聚会已经有几年光景，我并没有过上很好的生活。世界上也从来没有哪一个法条规定了，女孩子书读得多，就一定能过上很好的生活，会成为一个幸福的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在每个清冷的夜晚，我总能想起那一晚的情景，想起姐姐们当时的面庞。如果可以穿越回过去，我真的想问姐姐许多问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“姐姐，你惧怕衰老吗？为什么你总是一副酷酷的样子。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“姐姐，女人应当依附于男人而活吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“姐姐，为什么两个不相爱的人能结婚，生子，甘心平淡走完这一生？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时的姐姐没办法回答我，现在的她们仍然不能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“过得折腾一点，不一定不幸福，就是太辛苦了。女孩子不管走哪条路，都是会辛苦的。”《七月与安生》里，当七月辞去工作，放弃爱人，要出去看看外面的世界时，她的妈妈这样对她说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个世界对女孩子，是何等的残酷。我一直觉得，上天赐给这个世界最好的礼物，就是让女孩子降临。她们温柔美丽，她们沉默隐忍，她们最初的快乐像小白马般饱满，她们带着所有的期盼和喜悦向未来飞奔而去……你无法观察到一朵花怎样枯萎，波涛如何被引进呆滞的河道，灿烂的星火从哪一刻开始熄灭，女孩子天真无瑕的心，什么时候蒙了尘。曹雪芹是懂女人的，他说，女人都是水做的。然而，水能洗涤万物，唯独洗不干净自己。最纯洁的东西，总是最容易受到污染。《红楼梦》里的女孩子，个个都是那样的温柔美好，可怜可亲，最终的命运却都是风刀霜剑严相逼，污淖陷渠沟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;世界对于女孩子的要求，又是何其多。我们总得小心翼翼地走，四处张望，观察，却一刻也不能停下。每到一个年龄，就会有人好心提醒我们该做什么事。学习，工作，结婚，生子，仿佛有一张巨大的计划表，你得努力把自己塞进那个格子里，人们才会说，嗯，那是个懂事的好女孩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多数人，终其一生，都在为这样一句评价而活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我选择做律师的时候，有人告诉我，女律师的路会很难走。可是这世上，又有哪一条路是好走的呢？选择一个稳定到一眼可以看到头的职业，找一个老实稳重的男人共栖，相夫教子，侍奉公婆。这就是世俗对于一个女孩子最大的期待。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我听说过，人的一生会经历三次死亡。第一次是他停止呼吸的时候，从生物学上来说，他死了。第二次是他下葬的时候，从社会上死了，从此世界里再也没有他的位置；第三次是世界上最后一个记得他的人忘记他的时候，那时候才算是真正的死了，永远的死了，消失了。我总觉得，当一个女人选择走一条很容易的路的时候，她在那个时刻就死去了。不需要去谈奢侈的梦想，不用费心再去追求事业，她来过，又像从未出现过。这条路，真的有想象中那么好走吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;安生一直在流浪，七月则扮演着好女孩的角色，人见人爱，安然活在世俗的期望里。当她终于厌倦了这一切，准备把安生走过的路重新走一遍时，命运之神露出了诡谲的微笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她怀孕了，并且产后大出血，死在了27岁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“好女孩上天堂，坏女孩走四方。”我在中学的时候读到这句话，当时不明所以，直到自己长大，脑海中再回想起这句话，感受已今非昔比。好女孩上天堂的时候，回望这个世界，是否会心有戚戚？然而，一想到我也是按照好女孩的模式被培养起来的，心里就异常害怕和绝望。我曾问妈妈，将来不结婚行不行？她说不行。女孩子终究是要嫁人的，你如果不嫁出去，我们到时候走的也不放心。可是嫁人是为了什么呢？为了生活安稳？为了受人照顾？为了繁衍后代？好像是，又好像不是。我一直也在想，这些是我需要穷尽一生去追求的东西么？你看看身边那么多人，即使风风光光结了婚，余生不也都是在凑合么？说到这里，女孩子嫁人到底是为了什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;王小波在写《红拂夜奔》的时候，极尽荒诞夸张之能事，描述了一个我们无法想象的时代。那个时代里，有侠，有义，有为了一眼的心动连夜找李靖私奔的红拂，有杀入扶桑自立为王、深藏功与名的虬髯公。在杨府时，红拂是美艳动人的，在此后跟随李靖南征北战的岁月里，她依旧光彩照人；最后她成为一品夫人，看着李靖日渐衰老，死亡，她保持着难得的平静，以至于最后向皇上请求殉夫，具体缘由都说不出来。这样一位奇女子，在当时饱受着冷眼和谩骂，她因为私奔一事被人轻薄，讥讽，却从不生气，也不辩驳，大概只有她自己知道，在年少时与爱人私奔，是她一生之中做过的最正确的事情了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好女孩七月上了天堂，坏女孩红拂走遍四方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你说女孩子走哪一条路，会比较不辛苦？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;七月的妈妈还说，“希望我的女儿，是个例外。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;世界上的路，有正确和错误之分，却从来不会有轻松或者辛苦之别。你的女儿，她的女儿，天底下所有母亲的女儿，从生下来那一天起，就踏上了一条注定辛苦的路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以放心吧，你的女儿不会是个例外的。&lt;/p&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;我们整个家族，跟我同辈的一共有六个女孩子。我是最小的那一个。某一年冬天 ，由于一个长辈过生日的缘故，我们难得聚在了一起。到了晚上，其他人都散去了，我们买了食材，相约到其中一个姐姐家去吃火锅。这是一段真正的姐妹时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记得那天晚上灯光昏暗，我们说着一些无关痛痒的闲话，然而话题的最终归宿，总能落到婚姻的不幸上来。她们过得不幸福，然而什么都改变不了。人们总是习惯将这种无力改变的事情，归结为宿命。当时的我坐在她们之中，看着我曾经年轻美丽的姐姐们，身材开始发福，嘴角出现皱纹，眼神也失去了澄澈。这是一种让我感到恐惧的变化，虽然不露声色，却日日夜夜每分每秒持续进行着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;眼睁睁看着美丽的女人衰老下去，是一件残忍的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是我又能感觉到，她们注视着我，眼神重新变得温柔。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="人生感悟" scheme="http://mayliar.github.io/categories/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
      <category term="幸福" scheme="http://mayliar.github.io/tags/%E5%B9%B8%E7%A6%8F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>所谓世人，不就是你吗？</title>
    <link href="http://mayliar.github.io/2016/12/07/%E6%89%80%E8%B0%93%E4%B8%96%E4%BA%BA%EF%BC%8C%E4%B8%8D%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%BD%A0%E5%90%97%EF%BC%9F/"/>
    <id>http://mayliar.github.io/2016/12/07/所谓世人，不就是你吗？/</id>
    <published>2016-12-07T13:46:59.000Z</published>
    <updated>2017-01-24T03:54:52.555Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;读完太宰治的《人间失格》，我几乎是马不停蹄地又去翻看他的《斜阳》。相比于《人间失格》的冷酷阴郁，《斜阳》在同样格调的基础之上似乎多了一些脉脉温情。曾有人问我，太宰治的书，到底讲的都是什么样的故事？我仔细想了一下，或许可以这样做一个总结：《人间失格》讲的是一个人寻自杀而不得的故事，《斜阳》讲的是一群人寻自杀而不得的故事，而《维庸之妻》，则是讲一个人应当寻自杀而不寻的故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《人间失格》被文青们捧上神坛，大概得益于那句广为流传的金句“胆小鬼连幸福都会害怕，碰到棉花都会受伤，有时还会被幸福所伤。”不得不说，太宰治是一位天生的作家，他生性敏感，又怯懦忧郁，在他的笔下，每个人都能找到自己的影子。有的人对人类畏葸不已，却能伪装成一个天生的乐天派在人群中活的如鱼得水；有的人对人世感到厌倦，仍没有缘故地想要竭尽所能去讨好他人；有的人可以一边攥紧拳头，一边去微笑……我相信，每一个人都是有两面的，你所能观察到的是一面，你不能观察的是另一面。还可以这样说，你所看到的每个人的样子，只是他们想让你看到的样子。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“我装出一副早熟的样子，人们就谣传我早熟。我假装懒汉的模样，人们就谣传我是懒汉。我装做不会写小说，人们就谣传我不会写小说。我假装爱撒谎，人们就谣传我是说谎的人。我假装有钱的样子，人们就谣传我是富翁。我假装冷漠，人们就谣传我是个冷漠的家伙。可是当我真的痛苦呻吟时，人们却指责我无病呻吟。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;意识到这一点之后，我不觉松了一口气。因为我一直害怕某一天，我的表里不一被人发现，这实在是一件让人惊恐的事情。以前为了刻意消除这种表里不一，我总是以很直接的方式去表现。然，每经历一件事，这种惶恐不安的感觉就会少一些，当我发现似乎每个人都已经娴熟地以假面去示人的时候，内心释然其实多余讶异。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“这世上每个人的说话方式都如此拐弯抹角、闪烁其词，如此不负责任、如此微妙复杂。他们总是徒劳无功地严加防范，无时无刻不费尽心机，这让我困惑不解，最终只得随波逐流，用搞笑的办法蒙混过关，抑或默默颔首，任凭对方行事，即采取败北者的消极态度。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;想要完全沉溺于完全的幸福之中，须得努力活的愚昧，或者无耻。但凡有一些清醒，痛苦就会随之而来。从这个角度来说，人的痛苦是与清醒成正比的。赤诚之人总与世界格格不入。《人间失格》里，真正摧毁叶藏的，是他的妻子良子，一个世间绝无仅有的纯洁之人，在自己的家里遭到了商人的玷污。在他看来，良子那纯洁无垢的信赖之心，“像青色的瀑布一样让人神清气爽。”可是“一夜之间却被糟蹋成了黄色的污水。”与良子被人玷污一事相比，他更不能容忍的，是她对人的信赖遭到了玷污。“这后来成为我永生苦恼的根源。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整本书我都面无表情地翻过了，没想到在行将结尾之处，内心遭受了猛烈一击。我几乎是充满震惊地将这个片段一读再读，心中悲凉无以复加。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“我终于永远地离开了对这个世界的一切期待、欢喜和共鸣，这在我的整个生涯当中确实是一件具有决定性意义的事件。我仿佛被砍伤了前额，打那以后，每逢我与人接近之时，这个伤口都会疼痛不已。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我也曾有过这样的时刻。或者说，我们每个人都将经历这样的时刻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生命中曾经有一个人出现，带给你惊喜和欢愉。因为这个人的存在，世界上的其他美好都显得黯然无光。他是如此纯洁，完美，像初入人世的孩子，眼里总是闪现着好奇与希望之光。你太想保护这样一种稀缺的美好了，仿佛只要这样的一束光不灭，就能持久照亮你以后的人生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;突然有一天，他身上的光消失了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他也消失了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那一刻我听到心底最多的声音是，完了，你完了，你对于人类美好的憧憬，被干净彻底地毁掉了。这样一种情感，不是愤怒，不是讨厌，也不是悲哀，而是一种骇人的恐惧。接下去的岁月里，你再也无法毫无保留去信赖一个人了。想到这一点，我总要暗声啜泣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无垢的信赖之心，果真是罪的源泉。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“不想失去的东西，总有一天还是会离你而去。人们渴求的一切存在价值的东西，从得到它的那一刻起就注定有失去的一天，不惜延长痛苦人生也要去追求的东西，一个都不存在。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;从那以后，他开始酗酒，吸毒，最后被亲朋好友送去精神病院……成为了一个真正的疯子。那一年，他二十七岁。白发陡然剧增。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大多数人都以为他已经四十多岁了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是他仍是个神一般的好孩子。&lt;/p&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;读完太宰治的《人间失格》，我几乎是马不停蹄地又去翻看他的《斜阳》。相比于《人间失格》的冷酷阴郁，《斜阳》在同样格调的基础之上似乎多了一些脉脉温情。曾有人问我，太宰治的书，到底讲的都是什么样的故事？我仔细想了一下，或许可以这样做一个总结：《人间失格》讲的是一个人寻自杀而不得的故事，《斜阳》讲的是一群人寻自杀而不得的故事，而《维庸之妻》，则是讲一个人应当寻自杀而不寻的故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《人间失格》被文青们捧上神坛，大概得益于那句广为流传的金句“胆小鬼连幸福都会害怕，碰到棉花都会受伤，有时还会被幸福所伤。”不得不说，太宰治是一位天生的作家，他生性敏感，又怯懦忧郁，在他的笔下，每个人都能找到自己的影子。有的人对人类畏葸不已，却能伪装成一个天生的乐天派在人群中活的如鱼得水；有的人对人世感到厌倦，仍没有缘故地想要竭尽所能去讨好他人；有的人可以一边攥紧拳头，一边去微笑……我相信，每一个人都是有两面的，你所能观察到的是一面，你不能观察的是另一面。还可以这样说，你所看到的每个人的样子，只是他们想让你看到的样子。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“我装出一副早熟的样子，人们就谣传我早熟。我假装懒汉的模样，人们就谣传我是懒汉。我装做不会写小说，人们就谣传我不会写小说。我假装爱撒谎，人们就谣传我是说谎的人。我假装有钱的样子，人们就谣传我是富翁。我假装冷漠，人们就谣传我是个冷漠的家伙。可是当我真的痛苦呻吟时，人们却指责我无病呻吟。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="人生感悟" scheme="http://mayliar.github.io/categories/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
      <category term="世人" scheme="http://mayliar.github.io/tags/%E4%B8%96%E4%BA%BA/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
